\chapter{直接门控传输：神经肌肉突触} \label{chap:chap12}

我们对控制大脑化学突触的原理的大部分理解是基于对骨骼肌细胞上运动神经元形成的突触的研究。 Bernard Katz 及其同事从 1950 年开始的 30 年间里程碑式的工作定义了突触传递的基本参数，并为突触功能的现代分子分析打开了大门。 因此，在我们研究中枢神经系统突触的复杂性之前，我们将研究更简单的神经肌肉突触中化学突触传递的基本特征。

早期的研究利用了不同物种的神经肌肉制剂提供的几个实验优势。 肌肉和附着的运动轴突很容易在体外解剖和维持数小时。 肌肉细胞足够大，可以被两个或多个尖端微电极穿透，从而能够精确分析突触电位和潜在的离子电流。 在大多数物种中，神经支配仅限于一个部位，即运动终板，而在成年动物中，该部位仅受一个运动轴突支配。 相比之下，中枢神经元接收许多分布在整个树突状乔木和体细胞中的会聚输入，因此单个输入的影响更难辨别。

最重要的是，在 20 世纪早期发现了介导神经和肌肉之间突触传递的化学递质乙酰胆碱 (ACh)。 我们现在知道神经肌肉突触的信号传递涉及一个相对简单的机制：从突触前神经释放的神经递质与突触后膜中的一种受体结合，即烟碱 ACh 受体。1 递质与受体的结合直接打开一个 离子通道； 受体和通道都是同一大分子的组成部分。 激活或抑制烟碱 ACh 受体的合成和天然药物已被证明不仅可用于分析肌肉中的 ACh 受体，而且可用于分析外周神经节和大脑中的胆碱能突触。 此外，此类配体可以是有用的治疗剂，包括治疗由 ACh 受体功能改变或基因突变引起的遗传性和获得性神经系统疾病。

\section{神经肌肉接头具有专门的突触前和突触后结构}
当运动轴突接近终板时，即神经和肌肉之间的接触部位（也称为神经肌肉接头），它会失去髓鞘并分成几个细小的分支。 在它们的末端，这些细小的分支形成多次扩张或静脉曲张，称为突触神经节（图 12-1），运动轴突从中释放其递质。 尽管髓磷脂的末端距离递质释放部位有一段距离，但雪旺细胞覆盖并部分包裹神经末梢。 端子“心轴”定义了电机端板的区域。 在不同的物种中，端板的范围从约 20 μm 的紧凑椭圆结构到长度超过 100 μm 的线性阵列。

神经末梢位于肌肉表面的沟槽中，即初级褶皱中。 每个突触环下的膜进一步内陷形成一系列次级或连接褶皱（图 12-1）。 神经末梢下方的肌肉细胞质包含许多可能参与突触特异性分子合成的圆形肌肉核。 它们不同于沿着肌纤维长度远离突触的扁平核。

轴突中的动作电位被传导到细枝的尖端，在那里它们触发 ACh 的释放。 突触 boutons 包含合成和释放 ACh 所需的所有机制。 这包括含有递质 ACh 的突触小泡和突触小泡聚集的活动区。 此外，每个活动区都包含电压门控 Ca2+ 通道，这些通道通过每个动作电位将 Ca2+ 传导到末端。 Ca2+ 的流入触发突触小泡与活性区质膜的融合，通过胞吐作用将突触小泡的内容物释放到突触间隙中（第 15 章）。

可以使用 α-金环蛇毒素 (αBTX) 研究 ACh 受体的分布，α-金环蛇毒素 (αBTX) 是一种从蛇 Bungarus multicinctus 的毒液中分离出来的肽，它与神经肌肉接头处的 ACh 受体紧密且特异地结合（图 12–2B）。 碘化 BTX (125I-αBTX) 的定量放射自显影显示 ACh 受体堆积在次级褶皱的顶部，表面密度超过 10,000/μm2（图 12-3）。 负责定位受体的因素在第 48 章中讨论，我们将在其中考虑突触连接的发展。

神经肌肉接头处的突触前膜和突触后膜被约 100 nm 宽的裂缝隔开。 尽管拉蒙·卡哈尔 (Ramón y Cajal) 在 19 世纪末提出了这样的差距，但直到 50 多年后用电子显微镜检查突触时才发现它！ 整个突触间隙都存在由胶原蛋白和其他细胞外基质蛋白组成的基底膜（基底层）。 乙酰胆碱酯酶 (AChE) 是一种快速水解 ACh 的酶，锚定在基底膜内的胶原纤维上。 释放到突触间隙中的 ACh 在到达肌肉膜中的 ACh 受体之前必须经过 AChE 的“挑战”。 由于 AChE 被高浓度 ACh 抑制，因此大多数分子都能通过。 然而，该酶将 ACh 的作用限制为“一次击中”，因为 AChE 一旦与突触后膜中的受体分离，就会水解递质。


\subsection{膜通透性的局部变化导致突触后电位}
一旦 ACh 从突触末端释放，它会迅速结合并打开终板膜中的 ACh 受体通道。 这导致肌肉膜对阳离子的渗透性显着增加，导致正电荷进入肌肉纤维并使终板膜快速去极化。 由此产生的兴奋性突触后电位 (EPSP) 非常大； 单个运动轴突的刺激产生大约 75 mV 的 EPSP。 在神经肌肉突触处，EPSP 也称为终板电位。

膜电位的这种变化通常大到足以快速激活肌肉膜中的电压门控 Na+ 通道，将终板电位转化为动作电位，然后沿肌纤维传播。 由于连接褶皱底部的高密度电压门控 Na+ 通道，终板在肌肉中产生动作电位的阈值特别低。 非常大的 EPSP 和低阈值的组合导致触发肌纤维动作电位的高安全系数。 相反，在中枢神经系统中，大多数突触前神经元产生幅度小于 1 mV 的突触后电位，因此需要来自许多突触前神经元的输入才能在大多数中枢神经元中产生动作电位。

Paul Fatt 和 Bernard Katz 在 1950 年代首先使用细胞内电压记录详细研究了终板电位。 Fatt 和 Katz 能够通过应用箭毒药物（图 12-2A）来隔离终板电位，以将突触后电位的振幅降低到动作电位阈值以下（图 12-4）。 在终板，突触电位在 1 到 2 毫秒内上升，但衰减得更慢。 通过在肌肉纤维的不同点进行记录，Fatt 和 Katz 发现 EPSP 在终板处最大，并随着距离的增加而逐渐减小（图 12-5）。 此外，EPSP 的时间进程随着距离的增加而逐渐减慢。

由此，Fatt 和 Katz 得出结论，终板电势是由限制在终板上然后被动散开的内向离子电流产生的。 （内向电流对应于正电荷的流入，使膜内部去极化。）内向电流被限制在终板，因为 ACh 受体集中在那里，与释放递质的突触前末端相对。 作为距离函数的 EPSP 振幅减小和减慢是肌肉纤维的被动电缆特性的结果。

Stephen Kuffler 及其同事提供了 ACh 受体定位于终板的电生理学证据，他们使用一种称为微离子电渗疗法的技术将 ACh 应用于肌肉膜上的精确点。 在这种方法中，通过向电极内部施加正电压，带正电荷的乙酰胆碱从充满乙酰胆碱的细胞外微电极中排出。 将终板区域暴露于蛋白水解酶可使神经末梢从肌肉表面拉开，并将 ACh 直接应用于小微电极尖端正下方的突触后膜。 使用这种技术，Kuffler 发现在突触末端几微米内，对 ACh 的突触后去极化反应急剧下降。

电压钳实验表明，终板电流的上升和衰减比由此产生的终板电势更快（图 12-6）。 终板电流的时间过程直接由 ACh 受体通道的快速打开和关闭决定。 因为离子电流对肌肉膜电容充电或放电需要时间，从而改变膜电压，所以 EPSP 滞后于突触电流（参见图 9-10 和本章末尾的附言）。


\subsection{神经递质乙酰胆碱以离散包的形式释放}

Fatt 和 Katz 在 1950 年代首次在青蛙电机终板进行微电极记录时，观察到小的自发去极化电位 (0.5–1.0 mV)，平均速率约为 1/s。 这种自发电位仅限于终板，与刺激诱发的 EPSP 表现出相同的时间过程，并被箭毒阻断。 因此，它们被命名为“微型”终板电位（mEPP，或我们当前术语中的 mEPSP）。

什么可以解释微型终板电位的小而固定的尺寸？ Del Castillo 和 Katz 测试了 mEPSP 代表单个 ACh 分子作用的可能性。 这个假设很快就被驳回了，因为将非常少量的 ACh 应用于终板可以引起比 1.0-mV mEPSP 小得多的去极化反应。 低剂量的 ACh 确实会增加基线波动或“噪音”。 后来对该噪声的统计成分进行的分析导致估计潜在的单一突触后反应是振幅为 0.3 μV 且持续时间为 1.0 ms 的去极化。 这是单个 ACh 受体通道（稍后描述）的电信号特性的第一个提示。

Del Castillo 和 Katz 得出结论，每个 mEPSP 必须代表多分子包或“量子”发射器的作用。 此外，他们认为由刺激诱发的大型 EPSP 由整数个量子组成。 第 15 章介绍了该量子假说的证据。


\section{单个乙酰胆碱受体通道传导全有或无电流}
产生产生去极化终板电位的内向电流的 ACh 受体通道的特性是什么？ 哪些离子通过通道移动以产生这种内向电流？ 单个 ACh 受体通道携带的电流是什么样的？

1976 年，Erwin Neher 和 Bert Sakmann 从骨骼肌细胞中单个 ACh 受体通道传导的电流记录中获得了对 ACh 受体通道功能的生物物理性质的重要见解，即单一电流或基本电流。 他们发现打开单个通道会产生非常小的矩形离子电流阶跃（图 12-7A）。 在给定的静息电位下，每个通道开口都会产生相同大小的电流脉冲。 在 −90 mV 时，电流阶跃的振幅约为 −2.7 pA。 虽然这是一个非常小的电流，但它对应于每秒约 1700 万个离子的流动！




\subsection{终板的离子通道可渗透钠离子和钾离子}
虽然通过单个 ACh 受体通道的电流幅度对于每次打开都是恒定的，但每次打开的持续时间和打开之间的时间变化很大。 这些变化的发生是因为通道的打开和关闭是随机的； 它们遵循描述放射性衰变指数时间过程的相同统计法则。 由于通道和 ACh 会经历随机的热运动和波动，因此无法准确预测任何一个通道结合 ACh 需要多长时间，或者在 ACh 解离和通道关闭之前该通道将保持打开状态多长时间。 然而，特定类型通道保持打开的平均时间长度是该通道的明确定义的属性，就像放射性衰变的半衰期是特定同位素的不变属性一样。 ACh 受体通道的平均开放时间约为 1 毫秒。 因此，每个通道开口允许大约 17,000 个离子移动。 一旦通道关闭，ACh 分子就会解离，通道保持关闭状态，直到它再次与 ACh 结合。

一旦受体通道打开，哪些离子流过通道，这如何导致肌肉膜去极化？ 识别负责突触电流的离子（或多个离子）的一种重要方法是测量推动离子通过通道的化学驱动力（化学电池）的值。 请记住，通过单个开放通道的电流由单通道电导与通过通道传导的离子的电化学驱动力的乘积给出（第 9 章）。 因此，单个 ACh 受体通道产生的电流由下式给出：

\begin{equation}
	I_{EPSP} = \gamma_{EPSP}\times (V_m - E_{EPSP}),
\end{equation}

其中 IEPSP 是通过一个通道的电流幅度，γEPSP 是单个开放通道的电导，EEPSP 是膜电位，此时通过通道的离子净通量为零，Vm − EEPSP 是离子通量的电化学驱动力 . 由于驱动力的变化，电流步长随着膜电位的变化而变化。 对于ACh受体通道，IEPSP与膜电压呈线性关系，表明单通道电导是恒定的，不依赖于膜电压； 也就是说，通道表现为一个简单的欧姆电阻。 根据该关系的斜率，发现通道的电导为 30 pS（图 12–7B）。 正如我们在第 9 章中看到的，由于许多受体通道 (n) 的开放，总电导 g 由下式给出：

\begin{equation}
	g = n \times \gamma.
\end{equation}

单个通道的电流-电压关系表明，通过 ACh 受体通道的离子电流的反转电位（从膜电压轴的截距获得）为 0 mV，这不等于 Na+ 或任何的平衡电位 其他主要阳离子或阴离子。 这是因为这种化学势不是由单一离子种类产生，而是由两种离子种类的组合产生：终板上的配体门控通道几乎对两种主要阳离子 Na+ 和 K+ 具有同等的渗透性。 因此，在终板电位期间，Na+ 流入细胞，K+ 流出。 反转电位为 0 mV，因为这是 Na+ 和 K+ 平衡电位的加权平均值（方框 12-1）。 在逆转电位处，Na+ 的流入被 K+ 的等量流出所平衡（图 12-7A）。

终板上的 ACh 受体通道对单一离子种类没有选择性，电压门控的 Na+ 或 K+ 通道也是如此，因为 ACh 受体通道的孔径远大于电压门控孔径 -门控频道。 电生理测量表明它的直径可能为 0.6 nm，这是根据可以渗透通道的最大有机阳离子的大小进行的估计。 例如，四甲基铵 (TMA) 的直径约为 0.6 nm，但仍会渗透到通道中。 相比之下，电压门控 Na+ 通道只能透过横截面小于 0.5 × 0.3 nm 的有机阳离子，而电压门控 K+ 通道只能传导直径小于 0.3 nm 的离子。

ACh 受体通道孔的相对较大的直径被认为提供了一个充满水的环境，允许阳离子相对不受阻碍地通过通道扩散，就像它们在游离溶液中一样。 这解释了为什么孔不区分 Na+ 和 K+，以及为什么即使是二价阳离子（例如 Ca2+）也能够通过。 如本章后面所述，通道中存在固定负电荷，阴离子被排除在外。 最近的 X 射线晶体学数据提供了 ACh 受体通道大孔的直接视图（见图 12-12）。

\subsection{四大因素决定终板电流}

单个 ACh 受体通道携带的矩形电流阶跃如何在终板上产生大的突触电流以响应运动神经刺激？ 刺激运动神经会释放大量乙酰胆碱进入突触间隙。 ACh 迅速扩散穿过裂隙并与 ACh 受体结合，导致超过 200,000 个受体通道几乎同时打开。 （这个数字是通过比较总终板电流（大约 −500 nA）与通过单个通道的电流（大约 −2.7 pA）获得的）。

这么多通道的快速打开导致终板膜的总电导 gEPSP 大幅增加，并产生终板电流的快速上升阶段。 由于裂隙中的 ACh 迅速减少至零（<1 ms），由于酶促水解和扩散，通道开始随机关闭。 尽管每次闭合仅使终板电流呈阶梯式下降，但随机闭合大量小的单一电流会导致总终板电流看起来平滑衰减（图 12-8）。




\section{乙酰胆碱受体通道具有独特的特性，可将它们与产生肌肉动作电位的电压门控通道区分开来}

产生终板电位的 ACh 受体与产生肌肉动作电位的电压门控通道有两个重要区别。 首先，动作电位是由两种不同类别的电压门控通道的顺序激活产生的，一种对 Na+ 具有选择性，另一种对 K+ 具有选择性。 相反，单一类型的离子通道，即 ACh 受体通道，通过允许 Na+ 和 K+ 以几乎相等的渗透性通过而产生终板电位。

其次，通过电压门控通道的 Na+ 流量是可再生的：通过增加细胞的去极化，Na+ 流入打开更多的电压门控 Na+ 通道。 这种再生特性决定了动作电位的全有或全无特性。 相反，在突触电位期间打开的 ACh 受体通道的数量取决于可用的 ACh 数量。 Na+ 通过 ACh 门控通道流入产生的去极化不会导致更多 ACh 受体通道的打开，也不会产生动作电位。 要触发动作电位，突触电位必须募集相邻的电压门控 Na+ 通道（图 12-9）。

正如从这两种生理特性的差异所预期的那样，ACh 受体通道和电压门控通道是由不同的大分子形成的，这些大分子对药物和毒素表现出不同的敏感性。 阻断电压门控 Na+ 通道的河豚毒素不会阻断 Na+ 通过烟碱 ACh 受体通道流入。 同样，α-银环蛇毒素与烟碱受体紧密结合并阻断 ACh 的作用，但不干扰电压门控 Na+ 或 K+ 通道。

\subsection{递质结合在乙酰胆碱受体通道中产生一系列状态变化}
每个 ACh 受体都有两个 ACh 结合位点； 两者都必须被发射器占用，通道才能有效打开。 然而，在 ACh 的长期应用过程中，通道进入不再传导的脱敏状态。 在正常情况下，肌肉烟碱受体脱敏的时间过程太慢，无法影响 EPSP 的时间过程，其中 ACh 仅在非常短的时间内存在于突触间隙中。 然而，脱敏在确定某些神经元突触的突触后反应的时间过程中可以发挥更重要的作用，其中递质可能在突触间隙中持续更长时间或突触后受体经历更快速的脱敏。

例如，ACh 在大脑胆碱能突触的突触间隙中的持续存在可能导致神经元烟碱受体的某些亚型显着脱敏。 重度吸烟者可以积聚足够水平的尼古丁，使大脑中的受体脱敏。 脱敏作用还在药物琥珀酰胆碱的作用中发挥作用，琥珀酰胆碱是 ACh 的二聚体，对乙酰胆碱酯酶具有抗性，在全身麻醉期间用于产生肌肉松弛。 琥珀胆碱通过其产生受体脱敏和延长去极化的能力来实现这一点，这通过使电压门控 Na+ 通道失活来阻断肌肉动作电位。

Katz 及其同事首先提出的最小反应模型捕获了 ACh 受体通道功能的许多（但不是全部）关键步骤，其中一个闭合的受体通道 (R) 依次结合两个 ACh 分子 (A) 在经历快速构象变化到开放状态 (R*) 之前。 随后是非传导脱敏状态 (D) 的较慢构象变化。 该模型还结合了以下发现，即即使没有 ACh，个体受体也有可能进入脱敏状态的可能性很小。 这些结合和门控反应可通过以下方案总结：

现在已经获得 ACh 受体所有三种状态的 X 射线晶体结构模型（稍后描述）。


\subsection{分子和生物物理学研究揭示了乙酰胆碱受体的低分辨率结构}

神经肌肉突触处的烟碱 ACh 受体是单个大分子的一部分，该大分子包括离子流经的膜孔。 分子中的结合位点位于何处？ 通道的孔隙是如何形成的？ ACh 结合如何与通道门控耦合？

从 ACh 受体蛋白及其基因的分子和生物物理学研究中获得了对这些问题的见解，首先是从电射线 Torpedo marmorata 中纯化大分子（图 12-2）。 使用不同的生化方法，Arthur Karlin 和 Jean Pierre Changeux 从电斑中纯化了受体，电斑是专门的肌肉样细胞，其堆叠状包装使它们各自的 EPSP 串联求和以产生大电压（>100 V），供电射线使用 击晕它的猎物。 他们的研究表明，成熟的烟碱 ACh 受体是一种膜糖蛋白，由五个分子量相似的亚基组成：两个 α-亚基和一个 β-、一个 γ- 和一个 δ-亚基（图 12-10）。

Karlin 和他的同事在每个 α-亚基与其相邻的 γ- 或 δ-亚基之间的裂隙中的每个受体蛋白上确定了 ACh 的两个细胞外结合位点。 一个 ACh 分子必须结合两个位点中的每一个，通道才能有效打开（图 12-10）。 由于 α-银环蛇毒素与 ACh 一样与 α-亚基上的相同结合位点紧密结合，因此该毒素充当不可逆的递质拮抗剂。

对 ACh 受体通道结构的进一步了解来自对受体四个不同亚基的一级氨基酸序列的分析和生物物理学研究。 Shosaku Numa 及其同事的分子克隆表明，这四个亚基由不同但相关的基因编码。 亚基的序列比较显示出高度的相似性——一半的氨基酸残基相同或被保守取代——这表明所有亚基都具有相似的结构。 此外，所有四个亚基基因都是同源的； 也就是说，它们源自共同的祖先基因。 神经元中的烟碱 ACh 受体由一组不同但相关的基因编码。 所有这些受体都是五聚体； 然而，它们的亚基组成和化学计量各不相同。 大多数神经元受体由两个 α 亚基和三个 β 亚基组成，而一些神经元受体由五个相同的 α 亚基（α7 亚型）组成，因此可以结合五个 ACh 分子。

所有烟碱 ACh 受体亚基在 ACh 的细胞外结合位点附近都包含一个高度保守的序列，该序列由两个二硫键结合的半胱氨酸 (cys) 残基和 13 个中间氨基酸组成。 由此产生的 15 氨基酸环形成了烟碱 ACh 受体亚基和神经元中其他递质的相关受体的特征序列。 cys 环受体家族，也称为五聚体配体门控离子通道 (pLGIC)，包括神经递质 γ-氨基丁酸 (GABA)、甘氨酸和血清素的受体。

亚基的极性和非极性氨基酸的分布提供了关于亚基如何穿过膜双层的第一条线索。 每个亚基包含四个大约由 20 个氨基酸组成的疏水区域，称为 M1 到 M4，每个区域形成一个跨膜的 α 螺旋（图 12-11A）。 亚基的氨基酸序列表明亚基的排列使得它们在膜上形成一个中心孔（图 12-11B）。

通道孔壁由 M2 跨膜段和连接 M2 和 M3 的环路形成。 位于 M2 区段内外边界两侧的三个负电荷环在通道对阳离子的选择性中起着重要作用。 某些局部麻醉药通过与膜中途 M2 螺旋中心区域的一个极性丝氨酸残基环和两个疏水性残基环相互作用来阻断通道。

整个受体通道复合体的三维模型最初由 Karlin 基于低分辨率中子散射和 Nigel Unwin 基于电子衍射图像提出。 该复合体分为三个区域：包含 ACh 结合位点的大细胞外部分、对阳离子具有选择性的窄跨膜孔和内膜表面的大出口区域（图 12-11C）。 细胞外区域非常大，长度约为 6 nm。 此外，孔的细胞外端有一个直径约为 2.5 nm 的宽口。 在膜的双层内，孔逐渐变窄。

自身免疫性疾病重症肌无力是由与 ACh 受体胞外结构域结合的抗体的产生引起的，导致神经肌肉接头处烟碱型 ACh 受体的数量或功能下降。 如果变化足够严重，这可能会将 EPSP 降低到触发动作电位的阈值以下，从而导致虚弱无力。 几种先天性肌无力形式是由烟碱 ACh 受体亚基突变引起的，这些亚基也可以改变受体数量或通道功能。 例如，M2 区段氨基酸残基的突变会导致通道开放时间延长，称为慢通道综合征，这会导致过度的突触后兴奋，从而导致终板退化（第 57 章）。


\subsection{X 射线晶体研究揭示了乙酰胆碱受体通道的高分辨率结构}
对 ACh 结合位点细节的更深入了解最初来自软体动物 ACh 结合蛋白的高分辨率 X 射线晶体学研究，该蛋白与烟碱 ACh 受体亚基的细胞外氨基末端同源。 值得注意的是，与典型的 ACh 受体不同，软体动物 ACh 结合蛋白是由神经胶质细胞分泌到细胞外空间的可溶性蛋白。 在蜗牛的胆碱能突触中，它可以减小 EPSP 的大小，这可能是通过缓冲突触间隙中 ACh 的游离浓度。

对完整受体通道结构的进一步了解来自细菌和多细胞动物的相关五聚体配体门控通道的 X 射线晶体结构，最终以复杂的人神经元烟碱 ACh 受体的最近 X 射线晶体结构达到顶峰 与尼古丁。 结合相关蛋白质的结构知识，我们现在对 ACh 受体通道和相关配体门控通道的配体结合、通道门控和离子渗透的结构和机制有了非常详细的了解。

在神经元 ACh 受体中，两个 α-亚基与三个 β-亚基结合形成五聚体（图 12-11D）。 受体的大细胞外结构域包含两个 ACh 结合位点，并形成一个五聚体环，围绕着一个大的中央前庭，这可能将离子汇集到受体的狭窄跨膜结构域。 每个 α-亚基在位于与相邻 β-亚基界面的位点结合一个尼古丁分子。 来自 Nigel Unwin 的相关 cys 环受体的高分辨率结构和神经元烟碱受体脱敏状态的高分辨率结构的电子衍射数据表明，每个亚基的四个跨膜区段确实是穿过 3 nm 的 α 螺旋 脂质双层的长度（图 12-12）。 在脱敏状态下，来自五个亚基的 M2 区段在膜的细胞内侧附近形成狭窄的收缩，阻止离子渗透。

我们对处于打开和关闭状态的烟碱 ACh 受体通道的跨膜区域的描述仍然不完整。 然而，与相关 pLGIC 的结构相比，受体的连贯图景开始出现。 在闭合状态下，孔衬里的 M2 段彼此大致平行，形成一个狭窄的中央孔。 M2 区段中间附近的一圈高度保守的疏水性亮氨酸残基将孔进一步收缩至直径 0.3 至 0.4 nm（图 12-12）。 这种疏水收缩被认为提供了一个高能屏障，限制直径大于孔中收缩的水合阳离子的通过。 目前，从电生理测量 (0.6 nm) 推断的孔径差异与从晶体结构得出的较窄值仍未解决。

在开放状态下，M2 片段被认为向外倾斜并旋转，扩大了 M2 中间亮氨酸残基的收缩，从而实现离子渗透。 开放孔中最窄的收缩位于通道的细胞内口附近，其中来自一个苏氨酸残基环（肌肉 ACh 受体中的丝氨酸和苏氨酸残基）和第二个带负电荷的谷氨酸残基环的负电羟基侧链被认为 形成选择性滤波器。 在脱敏状态下，M2 部分进一步倾斜，导致选择性过滤器收缩得更多，从而阻止离子渗透。

基于各种结构和功能研究，现在正在出现配体结合如何导致通道开放的详细图片。 配体的结合被认为可以促进相邻亚基之间裂缝的闭合，从而导致五聚体的细胞外结构域收紧，类似于花瓣的闭合。 这导致扭转运动，导致受体细胞外结构域的底部推动 M1 区段和连接 M2 和 M3 跨膜区段的细胞外环。 该运动对 M2 段施加力，导致其旋转和倾斜，从而打开孔中间的疏水亮氨酸门并允许离子渗透。 尽管未来的研究无疑将完善我们对烟碱受体通道和功能的结构基础的理解，但这些最新进展使我们对神经系统中最基本的过程之一有了前所未有的分子理解：突触传递，特别是信号传导 从神经到肌肉的信息。


\section{亮点}

1. 运动神经元的末端在称为终板的肌膜特殊区域与肌纤维形成突触。 当动作电位到达突触前运动神经元的末端时，它会导致 ACh 的释放。 

2. ACh 在几微秒内扩散穿过狭窄的 (100 nm) 突触间隙，并与终板膜中的烟碱 ACh 受体结合。 结合能量转化为构象变化，打开蛋白质中的阳离子选择性通道，允许 Na+、K+ 和 Ca2+ 流过突触后膜。 主要由于 Na+ 离子的流入，净效应产生称为终板电位的去极化突触电位。 

3. 因为 ACh 受体通道集中在终板，这些通道的打开会产生局部去极化。 这种局部去极化足够大 (75 mV)，超过动作电位产生的阈值三到四倍。 

4.重要的是神经肌肉传递的安全系数要高，因为它决定了我们移动、呼吸和逃生的能力。 自身免疫性疾病或基因突变导致的 ACh 受体数量或功能下降可能导致神经系统疾病。 

5. 膜片钳记录揭示了电流对单个 ACh 受体通道的打开和关闭的阶梯式增加和减少。 神经肌肉接头处典型的兴奋性突触后电流是由大约 200,000 个单独通道的打开产生的。 

6. 肌肉烟碱 ACh 受体的生化结构已经确定。 该受体是由两个 α-亚基和一个 β-γ-和 δ-亚基组成的五聚体。 编码亚基的四个基因与编码其他发射器的其他五聚体配体门控通道的基因密切相关，并且关系更远。 

7. 更高分辨率的结构提供了 ACh 配体结合口袋和通道孔的详细视图，并进一步深入了解配体结合如何导致与受体通道开放和脱敏门控反应相关的构象变化。

\section{后记：端板电流可由等效电路计算}

通过 ACh 受体通道的电流可以用欧姆定律来描述。 然而，为了描述电流如何产生终板电位，还必须考虑周围膜中静息通道的电导。 我们还必须考虑由电池内外的 Na+ 和 K+ 分布决定的膜和离子电池的电容特性。

这些不同组件之间的动态关系可以使用我们在第 9 章中用于分析仅由电阻器、电容器和电池组成的无源电气设备中的电流的相同规则来解释。 我们可以用具有三个平行电流路径的等效电路来表示终板区域：(1) 一个用于通过发射机门控通道的突触电流，(2) 一个用于通过静息通道（非突触膜）的返回电流 ，和 (3) 一个用于脂质双层的电容电流（图 12-13）。 为简单起见，我们忽略了周围非突触膜中的电压门控通道。

因为终板电流由流经同一离子通道的 Na+ 和 K+ 携带，我们将 Na+ 和 K+ 电流通路组合成一个代表 ACh 受体通道的电导 (gEPSP)。 该通路的电导率与打开的通道数成正比，而打开的通道数又取决于突触间隙中递质的浓度。 在没有发射器的情况下，没有通道打开并且电导为零。 当突触前动作电位导致 ACh 释放时，该通路的电导增加到大约 5 × 10-6 S，大约是代表静息（泄漏）通道 (gl) 的平行分支电导的五倍。

终板电导与电池 (EEPSP) 串联，其值由突触电流 (0 mV) 的反转电位给出（图 12-13）。 该值是 Na+ 和 K+ 平衡电位的加权代数和（见方框 12-1）。 兴奋性突触后电位 (IEPSP) 期间的电流由下式给出

\begin{equation}\label{excitatory_potential}
	L_{EPSP} = g_{EPSP} \times (V_m - E_{EPSP}).
\end{equation}

使用这个等式和图 12-13 的等效电路，我们现在可以根据其组件分析 EPSP（图 12-14）。

在 EPSP（动态阶段）开始时，内向电流 (IEPSP) 流过 ACh 受体通道，因为对 Na+ 和 K+ 的电导增加以及在 −90 mV 静息电位下对 Na+ 的大内向驱动力 （图 12–14B，时间 2）。 由于电荷在闭环中流动，内向突触电流作为外向电流通过两条平行路径离开细胞：离子电流 (Il) 通过静息（或泄漏）通道的路径和电容电流 (Ic) 通过静息通道的路径 脂质双分子层。 因此，

\begin{equation}\label{ionic_current}
	I_{EPSP} = -(I_1 + I_c).
\end{equation}

在 EPSP 的最早阶段，膜电位 Vm 仍接近其静息值 El。 因此，电流通过静止通道 (Vm − El) 的向外驱动力很小。 因此，大部分外向电流以电容电流的形式离开细胞，膜迅速去极化（图 12–14B，时间 2）。 随着细胞去极化，通过静息通道的电流向外驱动力增加，而通过 ACh 受体通道的突触电流向内驱动力减小。 同时，随着突触中 ACh 浓度的降低，ACh 受体通道开始关闭，最终通过门控通道的内向电流与通过静息通道的外向电流完全平衡 (IEPSP = -Il)。 此时，没有电荷流入或流出电容器 (Ic = 0)。 因为膜电位的变化率与Ic成正比，

\begin{equation}\label{rate_potential}
	I_c / C_m = \delta V_m / \delta t,
\end{equation}

膜电位将达到峰值或新的稳态值，ΔVm/Δt = 0（图 12–14B，时间 3）。

随着 ACh 受体通道关闭，IEPSP 进一步降低。 现在 IEPSP 和 Il 不再处于平衡状态，膜电位开始重新极化，因为通过泄漏通道 (Il) 的外向电流变得大于内向突触电流。 在突触作用的大部分下降阶段，ACh 受体通道都没有电流，因为它们都关闭了。 相反，电流仅作为静息通道携带的外向电流通过膜传导，由内向电容电流平衡（图 12-14B，时间 4）。

当 EPSP 处于峰值或稳态值时，Ic = 0，因此可以轻松计算出 Vm 的值。 通过 ACh 受体通道 (IEPSP) 的内向电流必须与通过静息通道 (Il) 的外向电流完全平衡：

\begin{equation}\label{outward_current}
	I_{EPSP} + I_1 = 0.
\end{equation}

通过 ACh 受体通道 (IEPSP) 和静息通道 (Il) 的电流由欧姆定律给出：

将这两个表达式代入公式 12–7，我们得到

求解 Vm，我们得到

这个方程类似于用于计算静息电位和动作电位的方程（第 9 章）。 根据公式 12–8，EPSP 的峰值电压是 ACh 受体通道和静息（泄漏）通道的两个电池的电动势的加权平均值。 加权因子由两个电导的相对大小给出。 由于 gl 是一个常数，gEPSP 的值越大（即 ACh 通道开放的越多），Vm 将越接近 EEPSP 的值。

我们现在可以计算图 12–13 中所示特定情况的峰值 EPSP，其中 gEPSP = 5 × 10−6 S，gl = 1 × 10−6 S，EEPSP = 0 mV，El = −90 mV。 将这些值代入公式 12–8 可得

EPSP 的峰值振幅为

\begin{equation}\label{peak_amplitude}
	\delta = V_m - E_1 = -15mV - (-90mV) = 75.
\end{equation}



\section{选读}

\section{参考文献}